% arara: clean: {
% arara: --> extensions:
% arara: --> ['aux','bbl','bcf','blg','log','pdf','run.xml','synctex.gz','toc']
% arara: --> }
% arara: lualatex: {
% arara: --> shell: yes,
% arara: --> draft: yes,
% arara: --> interaction: batchmode
% arara: --> }
% arara: biber
% arara: lualatex: {
% arara: --> shell: yes,
% arara: --> synctex: yes,
% arara: --> interaction: batchmode
% arara: --> }
% arara: lualatex: {
% arara: --> shell: yes,
% arara: --> synctex: yes,
% arara: --> interaction: batchmode
% arara: --> }
% arara: clean: {
% arara: --> extensions:
% arara: --> ['aux','bbl','bcf','blg','log','run.xml','synctex.gz','toc']
% arara: --> }
\documentclass[
	fontsize=12pt,
	pagesize,
	paper=landscape,
	a5,
	DIV=calc,
	headsepline,
	footsepline,
	abstract=true,
	bibliography=totoc
]{scrreprt}

\usepackage[margin=.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\spanishdatedel
\usepackage{csquotes}

\usepackage{mathpazo}
\usepackage{fontspec}
\setmonofont{Fira Code}[Contextuals=Alternate]
\setmainfont{TeX Gyre Pagella}

\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[useregional]{datetime2}
\usepackage{luacode}

\usepackage[chapter]{minted}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{svg,graphicx}
\usepackage{caption,subcaption}
\graphicspath{ {../img/} }

\usepackage[fixed]{fontawesome5}
\usepackage{background}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{bookmark}

\usepackage[
	citestyle=numeric,
	style=numeric,
	backend=biber,
	maxnames=5,
	minnames=3
]{biblatex}

\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
	pdfinfo={
			Title={Guía de iniciación para el trabajo colaborativo},
			Author={Me et al.},
			Keywords={git, gitlab, r, julia, gnuplot, dune},
			Subject={ABET},
			Producer={TeXstudio 4.8.2 Using Qt Version 6.7.2},
			Creator={LuaHBTeX, Version 1.18.0 (TeX Live 2024)},
	},
	%	hyperref,
	pdfencoding=auto,
	linktocpage=true,
	colorlinks=true,
	linkcolor=NavyBlue,
	urlcolor=magenta,
	linktoc=all,
	pdfpagelabels,
	bookmarks=true,
	unicode,
	pdfborder = {0 0 0}
	%	filecolor = red,
}

\backgroundsetup{
	scale=1,
	angle=0,
	opacity=.1,
	contents={
		\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
		\node at ([yshift=11pt,xshift=5pt]current page.center) {\includegraphics[width=8.5cm]{logounicolor}};
		\end{tikzpicture}}
}

\usepackage[hyperrefcolorlinks,os=mac,mackeys=symbols]{menukeys}
\renewmenumacro{\keys}[+]{shadowedroundedkeys}

\definecolor{orange}{HTML}{EE802F}
\newcommand{\MVAt}{{\usefont{U}{mvs}{m}{n}\symbol{`@}}}
\renewcommand\listingscaption{Listado}

\setkomafont{title}{\bfseries\sffamily\Huge\color{DarkBlue}}
\setkomafont{subtitle}{\bfseries\sffamily\Large\color{DarkBlue}}
\setkomafont{author}{\bfseries\sffamily\large\color{DarkBlue}}
\setkomafont{date}{\bfseries\sffamily\color{DarkBlue}}
\setkomafont{chapter}{\LARGE\color{DarkBlue}}
\setkomafont{section}{\Large\color{DarkBlue}}
\setkomafont{subsection}{\large\color{DarkBlue}}

\title{
	Guía de iniciación para el trabajo
	colaborativo\thanks{Motivado por el deseo de aprender a trabajar en
	equipo en menos de 4 semanas.}
	{\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}😄}
}

\subtitle{
	en conjunto con
	\href{https://git-scm.com}{\faIcon{git-alt}},
	\href{https://about.gitlab.com}{\faIcon{gitlab}},
	\href{https://www.python.org}{\faIcon{python}},
	\href{https://www.r-project.org}{\faIcon{r-project}},
	\href{https://julialang.org}{Julia},
	\href{https://www.gnu.org/software/octave}{Octave},
	\href{https://www.dune-project.org}{DUNE},
	\href{http://www.gnuplot.info}{Gnuplot}
}

\titlehead{\vfill\centering
\href{https://es.wikipedia.org/wiki/GitLab}{
	\includesvg[width=0.5\paperwidth]{gitlab}}
}

\author{
	Grupo $11$ del proyecto ABET $2020-1$
}

\date{
	Última modificación: \today{} a las $\DTMcurrenttime$.
	\\[\baselineskip]
	\url{https://courses-2020-1.gitlab.io/abet-project/guideofuser.pdf}
}

\begin{document}
\maketitle

\begin{luacode*}
	-- http://lua-users.org/wiki/SimpleRound
	function sign(v)
	return (v >= 0 and 1) or -1
	end

	function round(v, bracket)
	bracket = bracket or 1
	return math.floor(v/bracket + sign(v) * 0.5) * bracket
	end

	github = 9680111;
	bitbucket = 248217;
	gitlab = 56722;
	summation = github + gitlab + bitbucket;
	häufigkeit_github = round((github/summation)*100, 0.01)
	häufigkeit_bitbucket = round((bitbucket/summation)*100, 0.01)
	häufigkeit_gitlab = round((gitlab/summation)*100, 0.01)
\end{luacode*}

\begin{refsection}
	\begin{abstract}\color{DarkBlue}
		\citeauthor[Según][en el último año]{netapplications2020}
		los sistemas operativos más populares (y fáciles de usar, es
		decir, viene preinstalado) son
		\href{https://www.microsoft.com/de-de/windows/get-windows-10}{
			\faIcon{windows}}~($87.70$\%), seguido de
		\href{https://www.apple.com/macos/catalina}{\faIcon{apple}}~($9.40$\%) y
		\href{https://www.kernel.org}{\faIcon{linux}}~($2.32$\%).
		De igual manera,
		\citeauthor[según una investigación de][los servicios web de
			control de versiones]{Boyter2019} más populares
		\footnote{claro está considerando solamente occidente} son
		\href{https://github.com}{\faIcon{github-square}}
		$\directlua{tex.sprint(häufigkeit_github)}\%$,
		\href{https://bitbucket.org}{\faIcon{bitbucket}}
		$\directlua{tex.sprint(häufigkeit_bitbucket)}\%$
		y \href{https://gitlab.com}{\faIcon{gitlab}}
		$\directlua{tex.sprint(häufigkeit_gitlab)}\%$.
		En ese sentido, el primer objetivo de esta guía es mostrar
		detalladamente el proceso de instalación con el administrador de
		paquetes \href{https://chocolatey.org}{Chocolatey} probado en una
		máquina virtual de 4G RAM y 20G de disco duro con Windows 10 Home
		sin licencia.

		\

		Una vez logrado instalar satisfactoriamente, se mostrará cómo
		configurar el programa
		\href{https://git-scm.com/docs/git-config}{\faIcon{git}}
		\footnote{Desarrollado en el $2005$ por Linus Torvalds para el
			mantenimiento del código fuente del Kernel de Linux.} con el
		fin de contruibir con el trabajo vía el accceso remoto al
		repositorio \url{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project}
		sea en la codificación usando alguno de los lenguajes
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/R_Programming}{R},
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/Python_Programming}{Python},
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/Introducing_Julia}{Julia},
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/C%2B%2B_Programming}{C++},
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/Octave_Programming_Tutorial}{
			Octave}, \href{https://en.wikibooks.org/wiki/Gnuplot}{
			gnuplot} u otro(s) en caso de proponerlo o
		\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci%C3%B3n_literaria}{
			digitando} en \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{
			\LaTeX},
		\href{https://wiki.contextgarden.net}{
			Con\TeX t}

		\href{https://docs.gitlab.com/ee/user/markdown.html}{GitLab
			Flavored \faIcon{markdown}},
		\href{https://docutils.sourceforge.io/rst.html}{
			reStructuredText},
		\href{https://en.wikibooks.org/wiki/HyperText_Markup_Language}{
			\faIcon{html5}}, etc.

		\

		La presentación de los avances del proyecto
		\href{https://www.abet.org}{ABET}, es decir, el código fuente
		como la integración continua y entrega continua se realizará de
		forma electrónica utilizando la plataforma GitLab, que es un
		servicio web de control de versiones y desarrollo de software
		colaborativo basado en Git basado en la web similar a
		\href{https://github.com}{GitHub} y
		\href{https://bitbucket.org}{Bitbucket}.
		Es una buena forma de aprender y capacitar en la codificación
		colaborativa, algo común en los grupos de investigación de
		Computación Científica en el cual hay pautas que debe seguir al
		codificar.

		\

		Si es la primera vez que vas a aprender una herramienta de
		línea de comandos como git, entonces es recomendable echar un
		vistazo a las siguientes lecturas cortas~\cite{cm2742018},
		~\cite{Dawson2020} y~\cite{Reilly}.

		\

		En la primera parte explicaremos los pasos necesarios para la
		instalación de programas necesarios para comenzar.
		En la segunda parte empezaremos explicando algunos términos
		técnicos y generalidades sobre las herramientas.
		En la tercera parte mostraremos casos de uso que se utilizarán en
		el proceso colaborativo con \faIcon{git}.
	\end{abstract}

	\tableofcontents

	\chapter{Instalación \faIcon{download}}
	\label{chapter:installation}
	Naturalmente\footnote{Esta guía estará basada en Windows 10, en macOS
		o Linux es similar.}, se requiere de conexión permanente a internet
	(de preferencia cableada), un navegador web
	\faIcon{firefox-browser}, cuentas de correo electrónico
	{\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}📧} y de
	\faIcon{gitlab}.
	En este capítulo, se mostrará el proceso de instalación de
	\textbf{Chocolatey}\footnote{Similar a
		\href{https://brew.sh}{\mintinline{console}{brew}} en macOS o
		\href{https://wiki.debian.org/Apt}{\mintinline{console}{apt}},
		\href{http://yum.baseurl.org}{\faIcon{redhat}\faIcon{fedora}
			\mintinline{console}{yum}},
		\href{https://en.opensuse.org/Portal:Zypper}{
			\faIcon{suse} \mintinline{console}{zypper}},
		\href{https://www.archlinux.org/pacman}{
			\mintinline{console}{pacman}},
		\href{https://wiki.gentoo.org/wiki/Portage}{
			\mintinline{console}{emerge}} en Linux.} para instalar
	\faIcon{git-alt}, \faIcon{python}, \faIcon{r-project}, \textbf{octave},
	\textbf{julia}, \textbf{gnuplot}, \textbf{clang}, \textbf{cmake},
	\textbf{lua}, \textbf{miktex}, \faIcon{docker},
	\textbf{minikube}, \textbf{gitlab-runner}.
	%\footnote{Antes de continuar, asegúrese de respaldar sus archivos.}
	\section{\href{https://chocolatey.org}{Chocolatey}
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🍫}
	\label{section:chocolatey}

	\begin{enumerate}
		\item Abra un navegador web y dirígase a la página web
		      \url{https://chocolatey.org}, luego haga click en
		      \textbf{Instalar ahora}.
		      Ver la figura~\ref{fig:chocolatey0}.

		      \begin{figure}[H]
			      \vfill
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey0.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey0}}
				      \caption{Haga click \textbf{Instalar ahora}.}
				      \label{fig:chocolatey0}
			      \end{subfigure}
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey1.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey1}}
				      \caption{Haga click en el símbolo portapapeles para
					      copiar los comandos Powershell.}
				      \label{fig:chocolatey1}
			      \end{subfigure}
		      \end{figure}

		\item Esta última acción le dirigirá a
		      \url{https://chocolatey.org/install}
		      y como se aprecia en los pasos de la instalación indivual,
		      copiará el comando como se ve en la
		      figura~\ref{fig:chocolatey1}.

		\item En este paso, haga click derecho en \textbf{Inicio} y luego
		      en la opción \textbf{Windows PowerShell (admin)}.
		      Haga click en \textbf{Sí} para abrir el programa PowerShell.

		      \begin{figure}[H]
			      \vfill
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey2.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey2}}
				      \caption{Ejecute PowerShell con permisos de
					      administrador.}
				      \label{fig:chocolatey2}
			      \end{subfigure}
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey3.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey3}}
				      \caption{Acepte la solicitud de permisos de
					      administrador \faIcon{check}.}
				      \label{fig:chocolatey3}
			      \end{subfigure}
		      \end{figure}

		\item En este paso pegue los comandos de la página en la interfaz
		      de línea de comando PowerShell (no se olvide de oprimir la
		      tecla \keys{\return} luego de pegar).
		      Se observa lo siguiente:

		      \begin{listing}[H]
			      \centering
			      \begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> Set-ExecutionPolicy Bypass -Scope Process -Force; [System.Net.ServicePointManager]::SecurityProtocol = [System.Net.ServicePointManager]::SecurityProtocol -bor 3072; iex ((New-Object System.Net.WebClient).DownloadString('https://chocolatey.org/install.ps1'))
				\end{minted}
			      \caption{Estas instrucciones deben ser ejecutadas en PowerShell con permisos de administrador.}
		      \end{listing}

		      \begin{figure}[H]
			      \vfill
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey4.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey4}}
				      \caption{Pegue los comandos y oprima \keys{\return}
					      para instalar \mintinline{console}{choco}.}
				      \label{fig:chocolatey4}
			      \end{subfigure}
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey5.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey5}}
				      \caption{Resultados de \faIcon{git} en
					      \url{https://chocolatey.org/packages}.}
				      \label{fig:chocolatey5}
			      \end{subfigure}
		      \end{figure}

		      Al finalizar el proceso verifique que
		      \mintinline{console}{choco} está instalado digitando en
		      PowerShell \mintinline{console}{choco --version}.

		      \begin{listing}[H]
			      \centering
			      \begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> choco --version
			\end{minted}
			      \caption{Verifique que \mintinline{console}{choco} está
				      instalado.}
		      \end{listing}

		\item Todavía no cierre el programa PowerShell, en la página web
		      busque el programa llamado \faIcon{git} y en
		      Powershell digite \mintinline{console}{choco install git}.

		      \begin{listing}[H]
			      \centering
			      \begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> choco install git
PS C:\> git --version# Note que todavía no está activado git.
	\end{minted}
			      \caption{Instale el programa \faIcon{git} con
				      \mintinline{console}{choco} y note que es necesario
				      reiniciar el sistema para ejecutar
				      \faIcon{git}.}
		      \end{listing}

		      Durante la instalación le pedirá nuevamente permisos para
		      ejecutar el script, ahora oprima la tecla \keys{Y}.

		      \begin{listing}[H]
			      \centering
			      \begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> Do you want to run the script?([Y]es/[A]ll - yes to all/[N]o/[P]rint):
				\end{minted}
			      \caption{Oprima la tecla \keys{Y} para continuar.}
		      \end{listing}


		      \begin{figure}[H]
			      \vfill
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey6.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey6}}
				      \caption{Instalación de \faIcon{git} con
					      \mintinline{console}{choco}.}
				      \label{fig:chocolatey6}
			      \end{subfigure}
			      \begin{subfigure}{.5\textwidth}
				      \centering
				      \href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/chocolatey7.png}{
					      \includegraphics[width=.75\linewidth]{chocolatey7}}
				      \caption{Instalación satisfactoria de
					      \faIcon{git} en Windows 10 Home.}
				      \label{fig:chocolatey7}
			      \end{subfigure}
		      \end{figure}

		\item En caso de ser necesario, apague su computadora y luego
		      enciendalo nuevamente.
		      ¡Felicitaciones! ya tienes el programa
		      \faIcon{git} instalado.
	\end{enumerate}

	\subsection{Desinstalación de \faIcon{git}}
	\label{subsection:uninstallgit}

	En el caso que desee desinstalar el programa
	\faIcon{git} tendrá que abrir Windows Poweshell con
	permisos de administrador como en la figura~\ref{fig:chocolatey4}.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/choco_uninstall_git_0.png}{
			\includegraphics[width=0.4\paperwidth]{choco_uninstall_git_0}}
		\caption{Proceso de desinstalación de \faIcon{git}.}
		\label{fig:uninstallgit0}
	\end{figure}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> Do you want to run the script?([Y]es/[A]ll - yes to all/[N]o/[P]rint):
\end{minted}
		\caption{Oprima la tecla \keys{Y} para continuar.}
	\end{listing}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/choco_uninstall_git_1.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{choco_uninstall_git_1}}
			\caption{Proceso de desinstalación de \faIcon{git}.}
			\label{fig:uninstallgit1}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/choco_uninstall_git_2.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{choco_uninstall_git_2}}
			\caption{Desinstalación satisfactoria de \faIcon{git}.}
			\label{fig:uninstallgit2}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\subsection{Otros programas}\label{subsection:others}

	Como se ha mostrado en la sección anterior, también podemos instalar
	otros programas que utilizamos en el proyecto en
	\url{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/tree/master/src}.

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/python.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{python}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install python}.}
			\label{fig:python}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/r.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{r}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install r}.}
			\label{fig:r}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/octave.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{octave}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install octave}.}
			\label{fig:octave}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/julia.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{julia}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install julia}.}
			\label{fig:julia}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/gnuplot.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{gnuplot}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install gnuplot}.}
			\label{fig:gnuplot}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/clang.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{clang}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install llvm}.}
			\label{fig:clang}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/cmake.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{cmake}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install cmake}.}
			\label{fig:cmake}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/lua.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{lua}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install lua}.}
			\label{fig:lua}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/miktex.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{miktex}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install miktex}.}
			\label{fig:miktex}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/docker-cli.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{docker-cli}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install docker-cli}.}
			\label{fig:docker-cli}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\vfill
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/minikube.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{minikube}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install minikube}.}
			\label{fig:minikube}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/gitlab-runner.png}{
				\includegraphics[width=.75\linewidth]{gitlab-runner}}
			\caption{Se instala con el comando
				\mintinline{console}{choco install gitlab-runner}.}
			\label{fig:gitlab-runner}
		\end{subfigure}
	\end{figure}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{python}{../../python/csv_download.py}
	%   \caption{Programa \texttt{csv\_download.py}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{python}{../../python/html_download.py}
	%   \caption{Programa \texttt{html\_download.py}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{r}{ ../../R/TheProject/docs.R}
	%   \caption{Programa \texttt{docs.R}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{octave}{../../octave/ypsirid.m}
	%   \caption{Programa \texttt{ypsirid.m}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{octave}{../../octave/ypsir.m}
	%   \caption{Programa \texttt{ypsir.m}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{julia}{../../julia/TheProject/version.jl}
	%   \caption{Programa \texttt{version.jl}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	% 	\centering
	% 	\footnotesize
	% 	\begin{minted}[breaklines]{gnuplot}
	% set term postscript eps enhanced color "Times-Roman,18"
	% #set style data linespoints
	% set key left top

	% set output "corona_daten.eps"
	% set grid
	% set xdata time
	% set timefmt "%d/%m/%y"
	% set xrange ["24/02/2020":"18/04/2020"]
	% set format x "%d.%m"
	% set xlabel "Datum"
	% set ylabel "Infizierte Personen"
	% plot "N.dat" u 1:2 lw 4 title "Infizierte"
	% ! epstopdf corona_daten.eps
	% ! epstopdf corona_verdopplungszeiten.eps
	% \end{minted}
	% 	\caption{Extracto del programa \texttt{plot.gp} extraído
	% 		de~\cite{iwr2020}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	% 	\centering
	% 	\footnotesize
	% 	\begin{minted}[breaklines]{gnuplot}
	% set term postscript eps enhanced color "Times-Roman,18"
	% #set style data linespoints
	% set key left top
	% set output "corona_daten_logscale.eps"
	% set grid
	% set logscale y
	% set xdata time
	% set timefmt "%d/%m/%y"
	% set xrange ["24/02/2020":"18/04/2020"]
	% set format x "%d.%m"
	% set xlabel "Datum"
	% set ylabel "Infizierte Personen"
	% plot "N.dat" u 1:2 lw 4 title "Infizierte"
	% ! epstopdf corona_daten_logscale.eps
	% \end{minted}
	% 	\caption{Extracto del programa \texttt{plot.gp} extraído
	% 		de~\cite{iwr2020}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	% 	\centering
	% 	\footnotesize
	% 	\begin{minted}[breaklines]{gnuplot}
	% set output "corona_vorhersage5_logscale.eps"
	% set grid
	% set logscale y
	% set xdata time
	% set timefmt "%d/%m/%y"
	% set xrange ["24/02/2020":"18/04/2020"]
	% set format x "%d.%m"
	% set xlabel "Datum"
	% set ylabel "Infizierte Personen"
	% plot "N.dat" u 1:2 lw 4 title "Daten", \
	% "fit1.dat" u 1:2 w l lw 4 title "Interpolation", \
	% "fit2.dat" u 1:2 w l lw 4 title "Ausgleichsgerade", \
	% "fit3.dat" u 1:2 w l lw 4 title "nichtl. Schaetzer"
	% ! epstopdf corona_vorhersage5_logscale.eps
	% \end{minted}
	% 	\caption{Extracto del programa \texttt{plot.gp} extraído
	% 		de~\cite{iwr2020}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	% 	\centering
	% 	\footnotesize
	% 	\begin{minted}[breaklines]{gnuplot}
	% set output "corona_vorhersage5.eps"
	% set grid
	% set nologscale y
	% set xdata time
	% set timefmt "%d/%m/%y"
	% set xrange ["24/02/2020":"18/04/2020"]
	% set format x "%d.%m"
	% set xlabel "Datum"
	% set ylabel "Infizierte Personen"
	% plot "N.dat" u 1:2 lw 4 title "Daten", \
	% "fit1.dat" u 1:2 w l lw 4 title "Interpolation", \
	% "fit2.dat" u 1:2 w l lw 4 title "Ausgleichsgerade", \
	% "fit3.dat" u 1:2 w l lw 4 title "nichtl. Schaetzer"
	% ! epstopdf corona_vorhersage5.eps
	% \end{minted}
	% 	\caption{Extracto del programa \texttt{plot.gp} extraído
	% 		de~\cite{iwr2020}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	% 	\centering
	% 	\footnotesize
	% 	\begin{minted}[breaklines]{gnuplot}
	% set output "corona_verdopplungszeiten.eps"
	% set grid
	% set nologscale y
	% set xdata time
	% set timefmt "%d/%m/%y"
	% set xrange ["24/02/2020":"18/04/2020"]
	% set format x "%d.%m"
	% set xlabel "Datum"
	% set ylabel "Verdopplungszeit [Tag]"
	% plot "verdopplungszeiten4.dat" u 1:2 w l lw 4 title "w=4", \
	% "verdopplungszeiten6.dat" u 1:2 w l lw 4 title "w=6",\
	% "verdopplungszeiten_naiv.dat" u 1:2 w l lw 4 title "naiv"
	% ! epstopdf corona_verdopplungszeiten.eps
	% \end{minted}
	% 	\caption{Extracto del programa \texttt{plot.gp} extraído
	% 		de~\cite{iwr2020}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{c++}{../../c++/dune-sir/src/dune-sir.cc}
	%   \caption{Programa \texttt{dune-sir.cc}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{cmake}{../../c++/dune-sir/CMakeLists.txt}
	%   \caption{Programa \texttt{CMakeLists.txt}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{cmake}{../../c++/dune-sir/src/CMakeLists.txt}
	%   \caption{Programa \texttt{CMakeLists.txt}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{lua}{../../lua/read_file.lua}
	%   \caption{Programa \texttt{read\_file.lua}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{tex}{../testing/test.tex}
	%   \caption{Programa \texttt{test.tex}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{docker}{../../docker/Dune.Dockerfile}
	%   \caption{Fichero \texttt{Dune.dockerfile}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{docker}{../../docker/Hdnum.Dockerfile}
	%   \caption{Fichero \texttt{Hdnum.Dockerfile}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{docker}{../../docker/Mtpro2.Dockerfile}
	%   \caption{Fichero \texttt{Mtpro2.Dockerfile}.}
	% \end{listing}

	% \begin{listing}[H]
	%   \centering
	%   \footnotesize
	%   \inputminted[breaklines]{yaml}{../../../.gitlab-ci.yml}%texcomment
	%   \caption{Fichero \texttt{.gitlab-ci.yml}.}
	% \end{listing}

	\section{Agregar
		  {\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🔑} pública
	  \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Curve25519}{ED25519} SSH al
	  servidor de \faIcon{gitlab}}\label{section:ssh}

	Inicie sesión con su cuenta de GitLab. Seleccione su avatar, luego
	haga click en el botón de configuración y finalmente llaves SSH, es
	decir, en \url{https://gitlab.com/profile/keys}.

	En el caso de no poseer de una llave pública, como en la
	figura~\ref{fig:chocolatey4} ejecute PowerShell con permisos de
	administrador y copie la siguiente instrucción en la consola:
	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> ssh-keygen -t ed25519 -C "<comment>"
\end{minted}
		\caption{Para establecer la configuración por defecto oprima la
			tecla Intro hasta el final.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\>
Generating public/private ed25519 key pair.
Enter file in which to save the key (/home/user/.ssh/id_ed25519):
Enter passphrase (empty for no passphrase):
Enter same passphrase again:
\end{minted}
		\caption{Conteste las preguntas atentamente.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> cat ~/.ssh/id_ed25519.pub | clip
\end{minted}
		\caption{Muy bien, llave pública se ha copiado en el
			portapapeles.}
	\end{listing}

	Ahora, por favor en el recuadro llave pegue la llave pública, digite
	un título y finalmente haga click en añadir llave como en la
	figura~\ref{img:ssh-key}.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project/-/raw/master/src/TeX/img/ssh-key.png}{
			\includegraphics[width=0.4\paperwidth]{ssh-key}}
		\caption{Vista del apartado llaves SSH en GitLab.}\label{img:ssh-key}
	\end{figure}

	Finalmente, por favor verifique la conexión con el servidor de
	GitLab con la siguiente instrucción en PowerShell.

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> ssh -T git@gitlab.com
\end{minted}
		\caption{Verifique el apretón de manos SSH.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\>
The authenticity of host 'gitlab.com (35.231.145.151)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:HbW3g8zUjNSksFbqTiUWPWg2Bq1x8xdGUrliXFzSnUw.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? yes
Warning: Permanently added 'gitlab.com' (ECDSA) to the list of known hosts.
\end{minted}
		\caption{Si obtuvo esta respuesta, ¡felicitaciones!}
	\end{listing}

	¡Felicitaciones!, configuró correctamente su llave SSH en su sistema.
	Esto es importante si desea usar el
	\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell}{protocolo SSH},
	también puede usar el
	\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Protocolo_seguro_de_transferencia_de_hipertexto}{
		protocolo HTTP} para clonar el repositorio.

	% Why Git? Why not something else?

	% * Uses SHA compression for changes which makes it fast and robust.
	% * Conveniently handle conflicts when same file is worked upon by multiple people.
	% * Safe experimentation using sandbox created by branches for quick feedback.
	\printbibliography[
		title={\textcolor{DarkBlue}{Lecturas recomendadas
					\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}📚}},
		heading=bibintoc
	]
\end{refsection}

\begin{refsection}
	\chapter{Introducción
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}⭐️}

	El software que se incluye en sistemas (reactores nuclears, máquinas
	industriales) se prueba rigurosamente y todo lo que entra en un
	entorno regulado (sistemas de seguridad, etc.) tiene requisitos de
	trazabilidad y control de versiones bastante estrictos.

	El control de versiones es importante, especialmente cuando el
	reactor se funde y quieres saber quién es el culpable.
	También es importante cuando ha arruinado completamente las cosas y
	necesita volver a una versión anterior, menos arruinada.

	Otras cosas, como documentos y dibujos, están controladas por el
	sistema de control de versiones interno que se opera en una oficina.

	Los sitios web no son cosas particularmente masivas, unos pocos
	megabytes; y tener varias copias no afecta especialmente a un disco
	duro moderno. Entonces, ¿cuál fue el problema?

	Bueno, el principal problema fue que no estaba documentando las
	revisiones correctamente; el sitio web tiene muchos archivos (más de
	mil) y aunque tenía una copia de cada archivo en cada revisión, no
	sabía necesariamente qué archivos habían cambiado de una revisión a
	otra.

	También se volvió complicado cuando quería trabajar en dos cosas
	diferentes a la vez; Por ejemplo, podría estar corrigiendo errores
	tipográficos en una sección que acaba de ser revisada, mientras
	desarrollo una nueva sección desde cero.
	Fue difícil hacer un seguimiento de cada uno.

	También fue un mecanismo muy ineficiente; Probablemente había algunos
	archivos allí (imágenes, por ejemplo) que estaban en la primera
	revisión y fueron respaldados sin cambios en cada revisión posterior
	hasta la última (había más de 150 cuando me detuve).

	También se volvió complicado cuando quería trabajar en dos cosas
	diferentes a la vez; Por ejemplo, podría estar corrigiendo errores
	tipográficos en una sección que acaba de ser revisada, mientras
	desarrollo una nueva sección desde cero.
	Fue difícil hacer un seguimiento de cada uno.

	Entonces, aunque lo que había funcionado, en cierto modo, siempre
	podía volver a una versión anterior.
	Fue laborioso; Tendría que adivinar qué revisión quería,
	descomprimirlo y luego mirar el archivo que quería para ver si era la
	versión correcta, si no lo era, tenía que adivinar otra revisión y
	hacer lo mismo hasta encontrar la que estaba buscando.
	Esto estuvo bien en los primeros días; pero en el momento en que
	cambié al control de versiones adecuado, tenía 78.000 archivos en
	35.000 carpetas; y 150 revisiones con cremallera.
	Todo estaba ocupando 7 GB, la mayoría de los cuales eran copias
	idénticas de archivos que no habían cambiado entre revisiones.

	Fue en este punto que decidí que necesitaba un control de versiones
	adecuado y, aunque podría haber usado el sistema de oficina, no me
	sentí bien; el sitio web no tenía nada que ver con mi trabajo (un
	pasatiempo más caro en realidad) y no quería aprovecharlo.
	Tampoco quería comprar la versión de oficina para uso doméstico,
	eran solo dos caras y exageradas para lo que necesitaba.

	Así que eché un vistazo, hay muchos sistemas de control de versiones
	diferentes; algunos son gratuitos, otros son aplicaciones
	comerciales.
	La pregunta es: ¿cuál usar?

	Una cosa que me dio una pista fue el software que había utilizado
	para desarrollar el sitio web; Había usado varios software de código
	abierto (algunos archivos CSS, algunos códigos Java Script) que
	mejoraban o agregaban funcionalidad al sitio web (cosas como
	imágenes de caja de luz y fórmulas en páginas web).
	Mientras investigaba estas cosas, noté que prácticamente todas las
	personas que desarrollaban estas aplicaciones usaban GitHub como su
	sistema de control de versiones.

	Así que decidí echarle un vistazo a GitHub y me di cuenta de que esta
	era la versión en línea de Git, siendo Git un sistema de control de
	versiones que se ejecuta en una PC o Mac.

	Mi conclusión es que tanto Git como GitHub son bastardos complicados
	que son difíciles de entender, especialmente Git. Git en su forma
	nativa usa una interfaz de línea de comandos (como MS-DOS y esas
	aventuras de texto de los años ochenta).
	Ambas aplicaciones también utilizan una terminología bastante
	peculiar y no intuitiva que le da a todo una curva de aprendizaje
	bastante empinada.
	Se necesita un poco de trabajo duro para comprenderlo correctamente.

	Realmente hay tres partes:
	\begin{enumerate}
		\item La primera parte es comprender los conceptos de cómo Git
		      administra el control de versiones
		      (\emph{la teoría, si se quiere}).
		\item La segunda parte es instalarlo todo y hacer que funcione
		      (y eso no es tan fácil como parece).
		\item La tercera parte es usar algo mejor que la línea de comandos
		      de Git para administrarlo todo.
		      Elegí usar Brackets y algunas extensiones especializadas que
		      hacen que todo sea mucho más fácil de usar (se aleja del
		      entorno de línea de comandos a algo más moderno).
	\end{enumerate}

	Este capítulo se ocupa del primero de estos tres; Explico cómo
	funciona Git, cómo funciona como un sistema de control de versiones y
	qué diablos significa toda esa terminología peculiar.

	Debo decir desde el principio, que Git y GitHub están diseñados por
	geeks para geeks, y por Dios lo demuestra.
	Pertenecen a un pequeño club en el que los del club no quieren
	realmente explicárselo a los de fuera; dicen que sí (porque es de
	código abierto, de izquierda y de moda) pero no es así.
	Hay mucha información, pero todo está diseñado para ser un poco
	intimidante y para hacerte sentir, bueno, estúpido.
	Me recuerda mucho al boceto del gramófono del equipo de noticias que
	no es el de las nueve.
	Es la misma actitud.

	Entonces, si no quieres una bolsa en la cabeza, sigue leyendo.
	Espero haberlo explicado mejor aquí.

	\section{Control de versiones
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}💾}

	Comencemos con lo básico: ``¿qué es el control de versiones?

	El control de versiones es un mecanismo para registrar los cambios
	realizados en cualquier archivo dentro de un proyecto de software.
	Registra todos los cambios, qué archivos se vieron afectados por cada
	cambio y una razón que explica por qué se realizaron esos cambios.
	También registra quién hizo el cambio y la hora y fecha del cambio.

	Mantiene un registro de cada cambio realizado dentro del proyecto y
	permite que cualquier archivo que se haya modificado se revierte a un
	estado anterior.
	Significa que si cambia una imagen en un sitio web, siempre puede
	volver atrás y encontrar la versión original.

	Los sistemas de control de versiones también hacen otras cosas,
	pueden mostrar las diferencias entre dos versiones diferentes del
	software (incluso en líneas dentro de un archivo), permiten que
	varias personas trabajen en el proyecto al mismo tiempo, incluso en
	el mismo archivo al mismo tiempo y proporcionan mecanismos para
	resolver conflictos (donde dos personas diferentes han modificado la
	misma sección de un archivo, por ejemplo).

	Los sistemas de control de versiones se pueden aplicar a cualquier
	tipo de proyecto; puede ser un sitio web, un proyecto de
	documentación, una aplicación de software, un sistema de control de
	ingeniería, cualquier cosa, siempre que sea una colección de archivos
	que se puedan almacenar en la computadora.

	El sistema de control de versiones no edita ni modifica ninguno de
	los archivos dentro del proyecto; simplemente registra los cambios y,
	cuando reconoce un tipo de archivo, puede mostrar los cambios que se
	le han producido.

	Al sistema de control de versiones no le importa qué aplicación de
	software se utilice para modificar archivos dentro del proyecto,
	puede ser cualquier cosa: editor de texto, procesador de texto,
	administrador de archivos, editor de gráficos, aplicación de
	programación especializada, etc.
	Lo único que le importa es saber que se ha producido un cambio y
	por qué.

	Los sistemas de control de versiones simplemente registran cualquier
	cambio realizado dentro de una colección de archivos (el proyecto),
	quién lo hizo, cuándo se hizo y el motivo.
	Eso es todo.

	\section{¿Por qué usar un control de versiones?}

	Bueno, principalmente por las razones que ilustré al comienzo de este
	capítulo, si no tiene un SCV, las cosas se salen de control muy
	rápidamente.

	Las razones adecuadas son:
	\begin{description}
		\item[Colaboración] el SCV permite que un equipo de personas
		      trabaje en el mismo proyecto al mismo tiempo.
		\item[Almacenamiento de versiones] el SCV gestiona todas las
		      versiones de todos los archivos, los almacena, los nombra y
		      puede recuperarlos.
		\item[Seguimiento de los cambios] el SCV registra con precisión
		      lo que se cambió y se debe dar una razón para el cambio.
		\item[Restaurar cambios y rutas de regresión] el SCV permite
		      restaurar archivos individuales o grupos de archivos a una
		      versión anterior.
	\end{description}

	Mirando estos a su vez:

	\subsection{Colaboración}

	Si su idea de trabajar en colaboración es gritar en la oficina que
	está trabajando en Function Bock 12 y nadie más debería tocarlo hasta
	que haya terminado; entonces probablemente lo esté haciendo mal.

	Con un sistema de control de versiones, cualquier persona del equipo
	del proyecto debería poder trabajar en cualquier archivo en cualquier
	momento; incluso el mismo archivo1.

	El SCV debe ser lo suficientemente inteligente como para determinar
	qué tiene cambios y permitir que todos estos cambios se fusionen
	nuevamente en una versión común.

	El SCV debe permitir que cualquier miembro del equipo tome una copia
	del proyecto, trabaje en él localmente en su máquina y luego vuelva a
	combinar todos los cambios en el proyecto principal.

	\subsection{Almacenamiento de versiones}

	Almacenar una versión de software no es tan fácil como crees, mira mi
	ejemplo al comienzo de esta sección.

	\section{Terminología
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}📖}

	\begin{description}
		\item[Repositorio] Es una base de datos que contiene toda la
		      información acerca de las versiones de los archivos en un
		      proyecto, ubicado en una carpeta oculta
		      \mintinline{console}{.git}.
		\item[Confirmación] Instantánea global de todos los archivos del
		      proyecto con descripción de los cambios con respecto a la
		      versión anterior.
		\item[Rama] Secuencia de commits que describe una rama (línea) de
		      desarrollo.
		      Un repositorio puede contener más de uno.
		      La rama estándar se llama \mintinline{console}{master}.
		\item[Tag] Nombre persistente (identificador) para un commit,
		      por ejemplo, cuando hace un lanzamiento público.
	\end{description}

	Es una buena idea presentarse a Git con su nombre y dirección de
	correo electrónico pública antes de realizar cualquier operación.
	La forma más sencilla de hacerlo es:


	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git config --global user.name "testuser"
PS C:\> git config --global user.email "testuser@example.com"
\end{minted}
		\caption{Reemplaza \mintinline{console}{"testuser"} por tu
			usuario de GitLab (sin \MVAt) y reemplaza
			\mintinline{console}{"testuser@example.com"} por tu correo
			con el que te registraste en GitLab.}
	\end{listing}

	\section{Confirmaciones
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🔖}

	Una confirmación contiene
	\begin{itemize}
		\item una instantánea de todos los archivos.
		\item la fecha de creación.
		\item el nombre y contenido con respecto al autor de los cambios.
		\item una lista de cambios.
		\item una lista de referencias a confirmaciones principales.
	\end{itemize}

	Las confirmaciones son identificadas usando un hash
	(\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Suma_de_verificaci%C3%B3n}{
		suma de verificación}) de su contenido, por ejemplo
	\mintinline{console}{5cd006a1c044b786ea8196636cd0b62e296dbbe5}.

	Los hash de confirmación pueden abreviarse siempre que la abreviatura
	sea única.

	Las confirmaciones no pueden cambiar: contenido diferente
	$\Rightarrow$ valor hash diferente.

	\section{Ramas \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🌲}

	\begin{itemize}
		\item Una rama es una línea de desarrollo dentro de un
		      repositorio.
		\item Los repositorios pueden contener un número arbitrario de
		      ramas.
		\item \mintinline{console}{git status} puede decirle en qué rama
		      se encuentra.
		\item Una rama siempre apunta a un \mintinline{console}{commit}.
		\item La creación de una nueva confirmación guarda la
		      confirmación actual como principal y la rama luego apunta
		      la nueva confirmación.
	\end{itemize}

	\section{Varios repositorios
	  \fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}📡}

	\begin{itemize}
		\item \faIcon{git} puede sincronizar cambios entre repositorios.
		\item Los repositorios adicionales se llaman remotos.
		\item Las ramas de un repositorio remoto tienen el nombre del
		      repositorio como prefijo.
		\item Puede clonar un repositorio remoto para obtener su contenido.
		\item No se pueden ver ramas de repositorios remotos directamente.
		\item En la primera revisión, git crea una rama de seguimiento.
		\item Los nuevos cambios se pueden descargar y combinar usando
		      \mintinline{console}{git pull}.
	\end{itemize}

	\begin{table}[H]
		\caption{Comandos principales de alto nivel de git (fuente:
			\url{git-scm.com/docs})}
		\centering
		\begin{tabular}{@{} ll @{}}
			\toprule
			Comando                        & Breve descripción
			\tabularnewline
			\midrule
			\mintinline{console}{init}     & Crea un repositorio de Git
			vacío o reinicialice uno existente.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{clone}    & Clona un repositorio en un
			nuevo directorio.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{add}      & Agrega contenido del archivo
			al índice.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{commit}   & Registra los cambios en el
			repositorio.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{log}      & Muestra registros de
			confirmación.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{diff}     & Muestra cambios entre
			confirmaciones, confirmación y árbol de trabajo, etc.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{branch}   & Enumera, crea o elimina
			ramas.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{checkout} & Cambia ramas o restaura
			archivos de árbol de trabajo.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{merge}    & Une dos o más historias de
			desarrollo juntas.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{pull}     & Obtenga e integre con otro
			repositorio o una sucursal local.
			\tabularnewline
			\mintinline{console}{push}     & Actualiza las referencias
			remotas junto con los objetos asociados.
			\tabularnewline
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Conozca más sobre cada comando}

	A menudo cuando estamos avanzando el proyecto (no está en su versión
	final) y además, desea cambiar de rama para poder avanzar en otro
	frente, pero tampoco desea realizar una confirmación de su avance, es
	necesario utilizar el comando \mintinline{console}{git stash}
	\footnote{Sus archivos de seguimiento modificados y cambios por
		etapas lo guarda en una pila de cambios sin terminar que puede
		volver a aplicar en cualquier momento.}, para almacenar
	temporalmente los cambios que hayas efectuado en el código, y más
	tarde, regresar y volver a aplicar los cambios más tarde.

	\subsubsection*{Ejemplo}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> mkdir entrenamiento
PS C:\> cd entrenamiento
PS C:\entrenamiento> git init
Initialized empty Git repository in /tmp/entrenamiento/.git/
PS C:\entrenamiento> vim advance.tex
git status
On branch master

No commits yet

Untracked files:
	(use "git add <file>..." to include in what will be committed)
				advance.tex

nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)
PS C:\entrenamiento> git add advance.tex
PS C:\entrenamiento> git commit -m "Primer commit"
[master (root-commit) 448b1b7] Primer commit
 1 file changed, 8 insertions(+)
 create mode 100644 advance.tex
PS C:\entrenamiento> vim advance.tex
PS C:\entrenamiento> git stash save "Save advance."
Saved working directory and index state On master: Save advance.
\end{minted}
		\caption{RLab.}
	\end{listing}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{basic-usage}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{basic-usage-2}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{conventions}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{diff}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{conventions}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{commit-master}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{commit-maint}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{commit-amend}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{checkout-files}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{checkout-branch}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{checkout-detached}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{commit-detached}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{checkout-after-detached}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{checkout-b-detached}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{reset-commit}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{reset}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{reset-files}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{merge-ff}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{merge}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{cherry-pick}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{rebase}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includesvg[width=0.5\paperwidth]{rebase-onto}
		\caption{.}
	\end{figure}

	\section{Ejemplos}

	\mintinline{console}{man gittutorial} o
	\mintinline{console}{git help gittutorial}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> man gittutorial
PS C:\> git help gittutorial
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Primero, tenga en cuenta que puede obtener documentación para un
	comando como \mintinline{console}{git clone --quiet} con:

	\mintinline{console}{man git clone} o
	\mintinline{console}{git help clone}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> man git clone
PS C:\> git help clone
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git help --web
PS C:\> git config --global help.format web
PS C:\> git config --global web.browser firefox
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Una introducción tutorial a Git

	Este tutorial explica cómo importar un nuevo proyecto a Git, realizar
	cambios en él y compartir cambios con otros desarrolladores.

	\subsection{Creación de un repositorio}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> sl ~
PS C:\Users\TUNOMBREDEUSUARIO> ls
PS C:\Users\TUNOMBREDEUSUARIO> cd desktop
PS C:\Users\TUNOMBREDEUSUARIO\desktop> mkdir Git_Projects
PS C:\Users\TUNOMBREDEUSUARIO\desktop\Git_Projects> git clone --dept=1 https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project.git
PS C:\Users\TUNOMBREDEUSUARIO\desktop\Git_Projects\abet-project> ls
\end{minted}
		\caption{Registraste en GitLab.}
	\end{listing}

	\subsection{Importando un nuevo proyecto}

	Suponga que tiene un tarball project.tar.gz con su trabajo inicial.
	Puede colocarlo bajo el control de revisión de Git de la siguiente
	manera.

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> tar xzf project.tar.gz
PS C:\> cd project
PS C:\> git init
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	% TODO: Agregar tabla comparativo para descomprimir.

	Git responderá

	Repositorio Git vacío inicializado en \mintinline{console}{.git/}

	Ahora ha inicializado el directorio de trabajo; es posible que
	observe que se ha creado un nuevo directorio, llamado ``.git''.

	A continuación, dígale a Git que tome una instantánea del contenido
	de todos los archivos en el directorio actual (tenga en cuenta el
	\mintinline{console}{.}), con \mintinline{console}{git add}:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git add .
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esta instantánea ahora se almacena en un área de preparación temporal
	que Git llama ``stage''.
	Puede almacenar permanentemente el contenido del stage en el
	repositorio con \mintinline{console}{git commit}:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git commit
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto le pedirá un mensaje de confirmación.
	Ahora ha almacenado la primera versión de su proyecto en Git.

	\subsection{Realizando cambios}

	Modifique algunos archivos, luego agregue su contenido actualizado
	al stage:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git add file1 file2 file3
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Ahora estás listo para confirmar.
	Puede ver lo que está a punto de confirmarse usando
	\mintinline{console}{git diff} con la opción
	\mintinline{console}{--cached}:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git diff --cached
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	(Sin \mintinline{console}{git diff --cached}, le mostrará cualquier
	cambio que haya realizado pero que aún no haya agregado al stage).
	También puede obtener un breve resumen de la situación con el estado
	de \faIcon{git}:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git status
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Si necesita hacer más ajustes, hágalo ahora y luego agregue cualquier
	contenido recién modificado al stage.
	Finalmente, confirme sus cambios con:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git commit
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto le pedirá de nuevo un mensaje que describa el cambio y luego
	grabará una nueva versión del proyecto.

	Alternativamente, en lugar de ejecutar \mintinline{console}{git add}
	de antemano, puede usar

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git commit -a
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	que notará automáticamente cualquier archivo modificado
	(pero no nuevo), lo agregará al índice y lo confirmará, todo en un
	solo paso.

	Una nota sobre los mensajes de confirmación:

	Aunque no es obligatorio, es una buena idea comenzar el mensaje de
	confirmación con una sola línea corta (menos de $50$ caracteres) que
	resuma el cambio, seguida de una línea en blanco y luego una
	descripción más completa.
	El texto hasta la primera línea en blanco en un mensaje de
	confirmación se trata como el título de la confirmación, y ese título
	se usa en todo Git.
	Por ejemplo, \mintinline{console}{git-format-patch} convierte una
	confirmación en correo electrónico y usa el título en la línea Asunto
	y el resto de la confirmación en el cuerpo.

	\subsection{Visualizando la historia del proyecto}

	En cualquier momento puede ver el historial de sus cambios usando

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Si también desea ver diferencias completas en cada paso, use

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log -p
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	A menudo, la descripción general del cambio es útil para tener una
	idea de cada paso.

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log --stat --summary
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\subsection{Administrando ramas
		\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🔧}

	Un solo repositorio de Git puede mantener múltiples ramas de
	desarrollo.
	Para crear una nueva rama llamada ``experimental'', use

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git branch experimental
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Si ahora ejecuta

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git branch
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	obtendrá una lista de todas las ramas existentes:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\>
experimental
* master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	La rama ``experimental'' es la que acaba de crear, y la rama
	``master'' es una rama predeterminada que se creó automáticamente.
	El asterisco marca la rama en la que se encuentra actualmente;
	escriba

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git switch experimental
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	para cambiar a la rama experimental.
	Ahora edite un archivo, confirme el cambio y vuelva a la rama master:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> (edit file)
PS C:\> git commit -a
PS C:\> git switch master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Compruebe que el cambio que realizó ya no sea visible, ya que se
	realizó en la rama experimental y está de vuelta en la rama
	principal.

	Puede realizar un cambio diferente en la rama master:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> (edit file)
PS C:\> git commit -a
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	en este punto, las dos ramas se han separado, con diferentes cambios
	realizados en cada una.
	Para fusionar los cambios realizados en experimental en maestro,
	ejecute

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git merge experimental
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Si los cambios no entran en conflicto, ya está.
	Si hay conflictos, se dejarán marcadores en los archivos
	problemáticos que muestren el conflicto;

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git diff
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	% TODO: mostrar comando diff.
	% TODO: Comandos gnu en PowerShell.
	mostrará esto.
	Una vez que haya editado los archivos para resolver los conflictos,
	% TODO: ejemplos de posibles conflictos, resolviendo conflictos.

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git commit -a
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	confirmará el resultado de la fusión.
	Finalmente,

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> gitk
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	mostrará una bonita representación gráfica del historial resultante.

	En este punto, puede eliminar la rama experimental con

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git branch -d experimental
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Este comando asegura que los cambios en la rama experimental ya estén
	en la rama actual.

	Si desarrolla una idea loca en una rama, entonces lamento, siempre
	puede eliminar la rama con

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git branch -D crazy-idea
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Las sucursales son baratas y fáciles, por lo que esta es una buena
	manera de probar algo.

	\subsection{Usando \faIcon{git} para colaboración
		\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}💼}

	Supongamos que Alice ha comenzado un nuevo proyecto con un
	repositorio de Git en \mintinline{console}{/home/alice/project}, y
	que Bob, que tiene un directorio de inicio en la misma máquina,
	quiere contribuir.

	Bob comienza con:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git clone /home/alice/project myrepo
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto crea un nuevo directorio ``myrepo'' que contiene un clon del
	repositorio de Alice.
	El clon está en pie de igualdad con el proyecto original, ya que
	posee su propia copia de la historia del proyecto original.

	Bob luego hace algunos cambios y los confirma:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> (edit files)
PS C:\> git commit -a
PS C:\> (repeat as necessary)
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Cuando está listo, le dice a Alice que extraiga los cambios del
	repositorio en \mintinline{console}{/home/bob/myrepo}.
	Ella hace esto con:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> cd /home/alice/project
PS C:\> git pull /home/bob/myrepo master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto fusiona los cambios de la rama ``master'' de Bob en la rama
	actual de Alice.
	Si Alice ha realizado sus propios cambios mientras tanto, es posible
	que deba solucionar manualmente los conflictos.

	Por tanto, el comando ``pull'' realiza dos operaciones: recupera los
	cambios de una rama remota y luego los fusiona en la rama actual.

	Tenga en cuenta que, en general, Alice querría que se confirmaran sus
	cambios locales antes de iniciar esta ``extracción''.
	Si el trabajo de Bob entra en conflicto con lo que hizo Alice desde
	que se bifurcaron sus historias, Alice usará su árbol de trabajo y el
	índice para resolver conflictos, y los cambios locales existentes
	interferirán con el proceso de resolución de conflictos
	(Git seguirá realizando la búsqueda pero se negará a fusionarse -
	Alice tendrá que deshacerse de sus cambios locales de alguna manera
	y volver a tirar cuando esto suceda).

	Alice puede echar un vistazo a lo que hizo Bob sin fusionarse
	primero, usando el comando ``fetch''; esto le permite a Alice
	inspeccionar lo que hizo Bob, usando un símbolo especial
	\mintinline{console}{FETCH_HEAD}, para determinar si tiene algo que
	valga la pena extraer, como este:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git fetch /home/bob/myrepo master
PS C:\> git log -p HEAD..FETCH_HEAD
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esta operación es segura incluso si Alice tiene cambios locales no
	confirmados.
	La notación de rango \mintinline{console}{HEAD..FETCH_HEAD} significa
	``mostrar todo lo que es accesible desde
	\mintinline{console}{FETCH_HEAD} pero excluir todo lo que sea
	accesible desde \mintinline{console}{HEAD}''.
	Alice ya sabe todo lo que lleva a su estado actual
	(\mintinline{console}{HEAD}), y revisa lo que Bob tiene en su estado
	(\mintinline{console}{FETCH_HEAD}) que ella no ha visto con este
	comando.

	Si Alice quiere visualizar lo que hizo Bob desde que sus historias se
	bifurcaron, puede emitir el siguiente comando:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> gitk HEAD..FETCH_HEAD
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto usa la misma notación de rango de dos puntos que vimos
	anteriormente con \mintinline{console}{git log}.

	Alice puede querer ver lo que ambos hicieron desde que se bifurcaron.
	Puede usar la forma de tres puntos en lugar de la forma de dos
	puntos:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> gitk HEAD...FETCH_HEAD
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esto significa ``mostrar todo lo que sea accesible desde cualquiera
	de ellos, pero excluir todo lo que sea accesible desde ambos''.

	Tenga en cuenta que esta notación de rango se puede utilizar tanto
	con \mintinline{console}{gitk} como con
	\mintinline{console}{git log}.

	Después de inspeccionar lo que hizo Bob, si no hay nada urgente,
	Alice puede decidir continuar trabajando sin extraer de Bob.
	Si el historial de Bob tiene algo que Alice necesitaría de inmediato,
	Alice puede optar por guardar su trabajo en progreso primero, hacer
	una ``extracción'' y, finalmente, deshacer su trabajo en progreso
	sobre el historial resultante.

	Cuando trabaja en un grupo pequeño y muy unido, no es inusual
	interactuar con el mismo repositorio una y otra vez.
	Al definir la abreviatura del repositorio remoto, puede hacerlo más
	fácil:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git remote add bob /home/bob/myrepo
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Con esto, Alice puede realizar la primera parte de la operación
	``pull'' solo usando el comando \mintinline{console}{git fetch} sin
	fusionarlos con su propia rama, usando:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git fetch bob
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	A diferencia de la forma a mano alzada, cuando Alice obtiene de Bob
	usando una taquigrafía de repositorio remoto configurada con
	\mintinline{console}{git remote}, lo que se obtuvo se almacena en una
	rama de seguimiento remoto, en este caso bob/master.
	Entonces después de esto:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log -p master..bob/master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	muestra una lista de todos los cambios que Bob realizó desde que se
	bifurcó desde la rama master de Alice.

	Después de examinar esos cambios, Alice podría fusionar los cambios
	en su rama master:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git merge bob/master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Esta combinación también se puede realizar extrayendo de su propia
	rama de seguimiento remoto, así:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git pull . remotes/bob/master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Tenga en cuenta que git pull siempre se fusiona con la rama actual,
	independientemente de lo que se proporcione en la línea de comando.

	Más tarde, Bob puede actualizar su repositorio con los últimos
	cambios de Alice mediante

	Tenga en cuenta que no necesita dar la ruta al repositorio de Alice;
	cuando Bob clonó el repositorio de Alice, Git almacenó la ubicación
	de su repositorio en la configuración del repositorio, y esa
	ubicación se usa para extracciones:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git config --get remote.origin.url
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git config -l
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git config --global credential.helper 'cache --timeout=3600'
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\subsection{Explorando el historial
		\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🔦}

	La historia de Git se representa como una serie de confirmaciones
	interrelacionadas.
	Ya hemos visto que el comando \mintinline{console}{git log} puede
	enumerar esas confirmaciones.
	Tenga en cuenta que la primera línea de cada entrada de registro de
	git también da un nombre para la confirmación:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log
commit 03d58eef337368b4b643c4518db342c89f630fb5
Author: Oromion Aznarán <caznaranl@uni.pe>
Date:   Sun Aug 9 21:34:10 2020 -0500

	Adding links
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	% merge-base: Aclarar los comentarios sobre el procesamiento posterior

	Podemos darle este nombre a \mintinline{console}{git show} para ver
	los detalles sobre esta confirmación.

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git show 03d58eef337368b4b643c4518db342c89f630fb5
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Pero hay otras formas de referirse a las confirmaciones.
	Puede utilizar cualquier parte inicial del nombre que sea lo
	suficientemente larga para identificar de forma única la
	confirmación:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git show c82a22c39c   # the first few characters of the name are
PS C:\>                       # usually enough
PS C:\> git show HEAD         # the tip of the current branch
PS C:\> git show experimental # the tip of the "experimental" branch
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Cada confirmación suele tener una confirmación ``pariente'' que
	apunta al estado anterior del proyecto:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git show HEAD^  # to see the parent of HEAD
PS C:\> git show HEAD^^ # to see the grandparent of HEAD
PS C:\> git show HEAD~4 # to see the great-great grandparent of HEAD
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Tenga en cuenta que las confirmaciones de fusión pueden tener más de
	un padre:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git show HEAD^1 # show the first parent of HEAD (same as HEAD^)
PS C:\> git show HEAD^2 # show the second parent of HEAD
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	También puede dar sus propios nombres a las confirmaciones; después
	de ejecutar

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git tag v2.5 1b2e1d63ff
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	puede referirse a 1b2e1d63ff con el nombre ``v2.5''.
	Si tiene la intención de compartir este nombre con otras personas
	(por ejemplo, para identificar una versión de lanzamiento), debe
	crear un objeto ``etiqueta'' y quizás firmarlo con
	\mintinline{console}{git tag}.

	Cualquier comando de Git que necesite conocer una confirmación puede
	tomar cualquiera de estos nombres.
	Por ejemplo:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git diff v2.5 HEAD     # compare the current HEAD to v2.5
PS C:\> git branch stable v2.5 # start a new branch named "stable" based
PS C:\>                        # at v2.5
PS C:\> git reset --hard HEAD^ # reset your current branch and working
PS C:\>                        # directory to its state at HEAD^
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	Tenga cuidado con el último comando: además de perder cualquier
	cambio en el directorio de trabajo, también eliminará todas las
	confirmaciones posteriores de esta rama.
	Si esta rama es la única rama que contiene esas confirmaciones, se
	perderán.
	Además, no uses \mintinline{console}{git reset} en una rama
	públicamente visible de la que extraen otros desarrolladores, ya que
	forzará fusiones innecesarias en otros desarrolladores para limpiar
	el historial.
	Si necesita deshacer los cambios que ha enviado, use
	\mintinline{console}{git revert} en su lugar.

	El comando git grep puede buscar cadenas en cualquier versión de su
	proyecto, por lo que

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git grep "hello" v2.5
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	busca todas las apariciones de ``hello'' en v2.5.

	Si omite el nombre de la confirmación, \mintinline{console}{git grep}
	buscará cualquiera de los archivos que administra en su directorio
	actual.
	Entonces

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git grep "hello"
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	es una forma rápida de buscar solo los archivos rastreados por Git.

	Muchos comandos de Git también toman conjuntos de confirmaciones, que
	se pueden especificar de varias formas.
	Aquí hay algunos ejemplos con \mintinline{console}{git log}:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log v2.5..v2.6            # commits between v2.5 and v2.6
PS C:\> git log v2.5..                # commits since v2.5
PS C:\> git log --since="2 weeks ago" # commits from the last 2 weeks
PS C:\> git log v2.5.. Makefile       # commits since v2.5 which modify
PS C:\>                               # Makefile
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	También puedes darle a \mintinline{console}{git log} un ``rango'' de
	confirmaciones donde la primera no es necesariamente un ancestro de
	la segunda; por ejemplo, si las puntas de las ramas ``estable'' y
	``master'' divergieron de una confirmación común hace algún tiempo,
	entonces

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log stable..master
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	enumerará las confirmaciones realizadas en la rama master pero no en
	la rama estable, mientras que

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git log master..stable
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	mostrará la lista de confirmaciones realizadas en la rama estable
	pero no en la rama master.

	El comando \mintinline{console}{git log} tiene una debilidad: debe
	presentar confirmaciones en una lista.
	Cuando la historia tiene líneas de desarrollo que divergieron y luego
	se fusionaron, el orden en el que \mintinline{console}{git log}
	presenta esas confirmaciones son sin sentido.

	La mayoría de los proyectos con múltiples contribuyentes
	(como el kernel de Linux o el propio Git) tienen fusiones frecuentes,
	y \mintinline{console}{gitk} hace un mejor trabajo al visualizar su
	historial.
	Por ejemplo,

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> gitk --since="2 weeks ago" drivers/
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	le permite examinar las confirmaciones de las últimas dos semanas que
	modificaron archivos en el directorio ``controladores''.
	(Nota: puede ajustar los tipos de letra de \mintinline{console}{gitk}
	manteniendo presionada la tecla de control mientras presiona ``-'' o
	``+'').

	Finalmente, la mayoría de los comandos que toman nombres de archivo
	le permitirán opcionalmente preceder cualquier nombre de archivo por
	una confirmación, para especificar una versión particular del
	sarchivo:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git diff v2.5:Makefile HEAD:Makefile.in
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	También puede usar \mintinline{console}{git show} para ver cualquier
	archivo de este tipo:

	\begin{listing}[H]
		\centering
		\begin{minted}[breaklines]{ps1con}
PS C:\> git show v2.5:Makefile
\end{minted}
		\caption{.}
	\end{listing}

	\subsection{Siguientes pasos
		\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🐾}

	Este tutorial debería ser suficiente para realizar un control de
	revisión distribuido básico para sus proyectos.
	Sin embargo, para comprender completamente la profundidad y el poder
	de Git, debe comprender dos ideas simples en las que se basa:

	\begin{itemize}
		\item La base de datos de objetos es el sistema bastante elegante
		      que se utiliza para almacenar el historial de su proyecto:
		      archivos, directorios y confirmaciones.
		\item El archivo de índice es un caché del estado de un árbol de
		      directorios, que se utiliza para crear confirmaciones,
		      verificar directorios de trabajo y contener los diversos
		      árboles involucrados en una fusión.
	\end{itemize}
	\printbibliography[
		title={\textcolor{DarkBlue}{Lecturas recomendadas
					\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}📚}},
		heading=bibintoc
	]
\end{refsection}
\chapter{Casos de uso}
% Access to the Repository
Aunque estemos en el tercer capítulo, este es el primer paso para
contruibur en el repositorio, (¡todo tienen acceso excepto Renzo!)
\section{Clonación del repositorio}

En esta etapa crearemos una copia local en vuestra computadora para
trabajar en él más fácilmente y sincronizaremos entre las dos
ubicaciones porque es más fácil. Por ejemplo, esto permite utilizar
tu editor favorito, para agregar y eliminar archivos, o para arreglar
conflictos.
El proceso de copiar el repositorio desde GitLab a tu máquina local
se llama \emph{clonar}.


\begin{figure}[H]
	\vfill
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=.75\linewidth]{git-clone}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project}{
			\includegraphics[width=.75\linewidth]{git-clone-button}}
		\caption*{Repositorio
			\url{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project}.}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\subsection{Vía el \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Protocolo_seguro_de_transferencia_de_hipertexto}{
		protocolo HTTPS}}
\subsection{Vía el \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell}{protocolo SSH}}


\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}[breaklines]{console}
me@linux:~$ git clone https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project.git # Clonar el repositorio.
me@linux:~$ cd abet-project # Ir al directorio.
me@linux:~$ git pull origin master   # Descargar los cambios.
me@linux:~$ git checkout -b myFeature # Crear la rama
me@linux:~$ git push origin myFeature # Subir su rama a GiLab.
\end{minted}
	\caption{Clonar, crear una rama y empujar al repositorio}
\end{listing}

Asegúrate que estés en la rama \mintinline{console}{myFeature}

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}[breaklines]{console}
me@linux:~$ git commit -am "Your message"
me@linux:~$ git push -u origin myFeature
me@linux:~$ git push origin myFeature # Subir su rama a GiLab.
\end{minted}
	\caption{Confirmar y subir cambios a la rama myFeature.}
\end{listing}
Genial, ahora para si deseas realizar otra contribución, puedes crear
una nueva rama o continuar con la rama
\mintinline{console}{myFeature}, en caso de haberse fusionado con la
rama \mintinline{console}{master}, tendrás que actualizar, es decir,
agregar la secuencia faltantes de confirmaciones a tu rama y volver a
subir tus cambios.

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}[breaklines]{console}
me@linux:~$ git checkout myFeature
me@linux:~$ git pull origin master
me@linux:~$ git commit -am "Your new message"
me@linux:~$ git push -u origin myFeature
\end{minted}
	\caption{Confirmar y subir cambios a la rama myFeature.}
\end{listing}

Este es un flujo de trabajo donde la rama
\mintinline{console}{master} está protejido, nadie añade cambios
directamente excepto las personas que tenga permisos.

\includepdf[link=true]{repository_home.png}
\includepdf[link=true]{repository_branches.png}
\includepdf[link=true]{repository_issues.png}
\includepdf[link=true]{repository_merges.png}
\includepdf[link=true]{repository_pipelines.png}
\includepdf[link=true]{repository_registry.png}
\includepdf[link=true]{repository_snippet_example.png}
\includepdf[link=true]{repository_snippet.png}
\includepdf[link=true]{repository_wiki.png}

\href{https://gitlab.com/courses-2020-1/abet-project.atom?feed_token=s_sdx7kRSghuNyjyWLk1}{
	\textcolor{orange}{\faIcon[duotone]{rss}}}

\faIcon{chalkboard}
\faIcon[regular]{chart-bar}
\faIcon{database}
\faIcon{film}
\faIcon{google-drive}
\faIcon{laptop}
\faIcon{laptop-code}
\faIcon{laptop-house}
\faIcon{rss-square}
\faIcon{telegram}
\faIcon{wikipedia-w}
\faIcon{youtube}

%https://bluuweb.github.io/tutorial-github/guia/fundamentos.html
git status -sb

\mintinline{console}{git log --oneline}

Muestra archivos modificados
\mintinline{console}{git status -s}

\mintinline{console}{git log --oneline --decorate --all --graph}

* e894dba (HEAD -> master) Add images
* 4e532cb (origin/master) Update guide
* 361bbc9 Update concepts.tex
* 97d0357 Update concepts.tex
* 1ca5129 Update numerical.tex
* 42e4322 Update concepts.tex
* 9144f66 Update concepts.tex
| * a1b53cd (origin/3-avance-de-renzo-2) Upload New File
|/
* 12fcbc1 (origin/5-avance-de-andro, origin/4-tarea-pendiente-en-analisis-numerico) AGREGUE IMAGEN SEIR
| * d4e7c64 (origin/1-mejorar-el-trabajo) Update problem.tex
| * ab3cee2 CAMBIE A MODELO SEIR.tex
|/
* 8b21d56 (origin/3-avance-de-renzo) Update README.md
| * 6e8ef08 (origin/prueba) He agregado las constantes de la ecuacion X.
|/
* eca57dd Testing monorepo
* ff0a50c Testing monorepo
* 76fdc2c Testing monorepo
* 4ce1d76 Testing monorepo
* 666aa40 Testing monorepo
* ac560e0 Testing monorepo
* 8c416d1 Testing monorepo
* 4fc5758 Testing monorepo
* 41689b5 Testing monorepo
* a5a0de4 Testing monorepo
* 8bd7f8a Testing monorepo
* 0ab3ece Testing monorepo
* a3e3f0a Testing monorepo
* e042501 Testing monorepo
* 94cf171 Testing monorepo
* 5d01fc9 Testing monorepo
* aa4aa81 Testing monorepo
* 3fbc175 Testing monorepo
* e218b67 Testing monorepo
* 52bde77 Testing monorepo
* 1e6c38d Testing monorepo
* e7ecfd0 Testing monorepo
* 4d0e98d Testing monorepo
* 826f69c Testing monorepo
* e832035 Testing monorepo


Cuando subamos archivos directamente desde GitLab, debemos sincronizar con nuestros archivos locales.

\mintinline{console}{git tag version1.0 -m "Version 1.0"}
\mintinline{console}{git push --tags}

\subsection{Descargar todas las ramas remotas actualizadas}

\mintinline{console}{git log --oneline}
Siempre desde la rama destino (master) es necesario realizar la fusión.
\mintinline{console}{git merge nombreRama}
\mintinline{console}{git branch -d nombreRama}

\mintinline{console}{git fetch --all}

\mintinline{console}{git fetch --all}

\begin{listing}[H]
	\centering
	\begin{minted}[breaklines]{console}
~/Git_Projects/Web/2020-1/abet-project(master) » git pull --all
Fetching origin
remote: Enumerating objects: 53, done.
remote: Counting objects: 100% (41/41), done.
remote: Compressing objects: 100% (24/24), done.
remote: Total 32 (delta 22), reused 18 (delta 8), pack-reused 0
Unpacking objects: 100% (32/32), 7.60 KiB | 216.00 KiB/s, done.
From gitlab.com:courses-2020-1/abet-project
 * [new branch]      1-mejorar-el-trabajo                   -> origin/1-mejorar-el-trabajo
 * [new branch]      3-avance-de-renzo                      -> origin/3-avance-de-renzo
 * [new branch]      3-avance-de-renzo-2                    -> origin/3-avance-de-renzo-2
 * [new branch]      4-tarea-pendiente-en-analisis-numerico -> origin/4-tarea-pendiente-en-analisis-numerico
 * [new branch]      5-avance-de-andro                      -> origin/5-avance-de-andro
 * [new branch]      prueba                                 -> origin/prueba
Already up to date.
\end{minted}
	\caption{Confirmar y subir cambios a la rama myFeature.}
\end{listing}

\mintinline{console}{git branch ramaDificil}
\mintinline{console}{git switch ramaDificil}
\mintinline{console}{git branch}
\mintinline{console}{git status -s}
\mintinline{console}{git add}
\mintinline{console}{git commit}

%https://stackoverflow.com/questions/10312521/how-to-fetch-all-git-branches
%https://stackoverflow.com/questions/67699/how-to-clone-all-remote-branches-in-git
% git checkout actualiza
Gitlab tutorial español - como trabajar con un repositorio de forma fácil

https://www.youtube.com/watch?v=muvYUDURHdI
{\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}😂😏🥳😃⚽️👍🏻😳😊🙏🏻☺️😀😔😁🍷👌🏻💻⌨️🖱📧📈📓📔📒📕📗📘📙📚📖🖊🖋✒️🖌🖍📝✏️🔍🔎}
{\fontspec[Renderer=Harfbuzz]{NotoColorEmoji.ttf}🖥}
\vfill
\nocite{*}
\printbibliography[
	title={\textcolor{DarkBlue}{Referencias bibliográficas}},
	heading=bibintoc
]
\end{document}

% Para crear el repositorio, cambie al directorio superior del
% proyecto y luego:
% El repositorio ahora existe, pero aún no hay confirmación
% git solo guarda los cambios que le informamos explícitamente:
% Ahora también podemos agregar input.hh y crear una confirmación:s
%https://webs.um.es/jal/docs/introCTX.pdf

\LaTeX, como todos los sistemas \TeX, está pensado para trabajar
desde una terminal; los programas y procedimientos para su
instalación, también.
Eso en Windows es perfectamente posible y no debería tener mayor
dificultad.
El problema está en que, de un lado, los usuarios de Windows no
siempre tienen costumbre de hacer eso y, de otro, en que como Windows
nació sobre la ilusión (falsa) de que en un sistema informático podía
hacerse todo gráficamente, en general las versiones de dicho sistema
operativo no publicitan demasiado cómo utilizar la terminal y, sobre
todo, es corriente que en cada versión del sistema se cambie el
nombre del programa que ejecuta la terminal, y la manera de iniciarlo.
Hasta donde yo se, al programa de emulación de terminal de Windows se
le ha llamado de muchas maneras: “Ventana de DOS”,
“Símbolo del sistema”, “Command Prompt”, “cmd”, etc.
La ubicación de este programa en el menú de aplicaciones de Windows
también cambia según la versión de Windows de que se trate.
%http://www-cs-students.stanford.edu/~blynn/gitmagic/intl/es/book.pdf
